\documentclass[]{thesis}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[dutch]{babel}


% Title Page
\title{Project BlueFarm}

\author{J.S. van Leeuwen}

\usepackage{array}

\graphicspath{{Afbeeldingen/}}

%%%dit is voor bibliographie
\usepackage{apacite}
%%%% voor tekens
\usepackage{amsmath}

%afbeeldingen
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

%%%%appendix
\usepackage[toc,page]{appendix}

%%referentie hoofstukken bij naam
\usepackage{cleveref}



\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=4cm]{hrlogo.png}\\
        \vspace{.5cm}
        Instituut voor Engineering en Applied Science\\
        Opleiding Elektrotechniek
        \vspace*{1cm}
        
        \huge
        \textbf{Project BlueFarm}

        \vspace{0.5cm}                
        \large
        Remote control farming
        
        \vspace{1.3cm}        
        \normalsize
        \textit{Bachelor thesis}        
        \vspace{1.3cm}
        
        \large
        \textbf{J.S. van Leeuwen}    
            
        \normalsize
        \vspace{0.5cm}
        Rotterdam, \today
        
        \vspace{0.5cm}
        \includegraphics[scale=0.44]{CDS.png}
                
        \vfill        
        \begin{tabular}{ l l }
			Docentbegeleider:			& K.A. Muilwijk		\\
			Eerste Examinator:			& N.N.B.			\\
			Tweede Examinator:			& N.N.B.			\\
			Bedrijfsbegeleider:			& H. Rosenbrand		\\
			Externe deskundige:			& N.N.B.			\\
			Student nummer:				&0928948
        \end{tabular}      
             
        
    \end{center}
\end{titlepage}

\chapter*{Contact informatie}
\begin{center}
Docentbegeleider:\\
K.A Muilwijk\\
010 - 794 4679\\
k.muilwijk@hr.nl\\
Academieplein AP.D00.036\\
G.J. de Jonghweg 4-6 (Academieplein)\\
3015 GG Rotterdam \\
\vspace{2cm}
Bedrijfsbegeleider:\\
H. Rosenbrand\\
+31 (0)85 - 485 1234 \\
hans@cds-electronics.nl\\
Galileistraat 32A \\
3029 AM Rotterdam\\

\vspace{2cm}
Afstudeerder:\\
Jim Sander van Leeuwen \#0928948\\ 
+31634827041\\
0928948@hr.nl\\
jim.vanleeuwen@outlook.com\\
Mathenesserlaan 375B\\
3023 GD Rotterdam\\


\end{center}

\chapter*{Abstract}
This is where the abstract goes

\chapter*{Samenvatting}
Hier komt de samenvatting

\chapter*{Voorwoord}
Hier komt het voorwoord
bedankt cds, docent en geef aan wat de ervaring was
\pagebreak

%% versiebeheer
\chapter*{Versiebeheer}\label{hs:vb}

\begin{table}[ht]	
\centering
% To place a caption above a table
\caption{Versiehistorie}
\begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{5cm}p{2cm}}
Versie & Datum & Wijzigingen  & Auteur \\ \hline
0.1 & 20-02-2020 & Opzet & JVL \\
0.2 & 21-02-2020 & Onderzoek draadloze technologieën, referenties en figuren toegevoegd & JVL \\

\end{tabular}
\label{tab:vb}
\end{table}%
\pagebreak
\tableofcontents

\chapter{Inleiding}
\label{hs:in}

In deze technologische revolutie vragen steeds meer bedrijven om elektrotechnische oplossingen om het werk het voor hen en hun personeel makkelijker te maken. Zo zijn er tegenwoordig veel vragen over hoe bestaande producten met elkaar en het internet verbonden kunnen worden. Internet of Things (IoT) is een hype die precies omschrijft wat veel bedrijven vandaag de dag willen. Bedrijven willen bijvoorbeeld dat hun producten van een afstand bestuurd kunnen worden met een smartphone en dat hun producten data kunnen sturen over de status en externe gebeurtenissen. \\ 

	CDS electronics is een productie en ontwikkelings bedrijf in elektronica en heeft een opdracht aangenomen van een klant met een soortgelijke wens. Binnen CDS electronics is dan ook meer dan genoeg kennis en voorzieningen om een dergelijke opdracht aan te pakken. Fancom is de klant waar het om gaat en Fancom is een bedrijf dat zorgt voor automatisering in vee stallen waar o.a. kippen en varkens worden gehouden. Fancom ontwikkeld producten waarin onder andere elektronica van CDS electronics wordt verwerkt en is al vele jaren klant van CDS electronics. \\
\pagebreak
	
	Een van de producten die Fancom levert, is een set gemotoriseerde luiken die de in- en uitvoer van luchtstromen kan reguleren om temperatuur te kunnen beïnvloeden. Deze luiken zijn te zien in figuur \ref{luik} en worden open en dicht gedaan doordat er een touw in- of uitgerold wordt door middel van een motor.  	 In een bezoek aan Fancom in Limburg	 zijn de motoren in actie gezien en gefotografeerd in figuur \ref{im60} en \ref{im125}. Deze motor wordt aangestuurd door een motor regelaar die is ontworpen door CDS electronics en heeft de naam IM60 of IM125, aangezien het twee vergelijkbare modellen zijn.\\ \\
	\begin{figure}[!th]
\includegraphics[scale=0.215]{luik.jpeg}
\caption{Luiken voor in- en uitvoer van luchtstromen}
    \label{luik}
\end{figure}
\pagebreak
	
\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.153]{im60.jpeg}
    \caption{Moter van de IM60}
    \label{im60}
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.153]{im125.jpeg}
    \caption{Motor van de IM125}
    \label{im125}
  \end{subfigure}
  \caption{Motoren}
\end{figure}

Vanuit een centrale regelaar die Fancom ook produceert kunnen de luiken worden aangestuurd wanneer het nodig is om de positie van de luiken te veranderen. Het is ook mogelijk om de luiken met de hand te bedienen tijdens het onderhoud van de motoren en bijbehorende aansturing. Onderhoud wordt gepleegd door een monteur en daarbij moet deze de luiken op een andere positie zetten om bijvoorbeeld het touw dat de luiken bediend te repareren. De monteur moet vaak heen en weer lopen van en naar de bediening om de luiken van positie te veranderen. De monteur moet ook de motorbehuizing helemaal open maken en met een kabel de gegevens er uit laden. 

\begin{appendices}
\chapter{Onderzoek draadloze technologieën}
 \section{Inleiding}

Dit onderzoek komt voort uit de vraag van een klant van CDS electronics. Voor volledige achtergrond wordt verwezen naar de inleiding \namecref{hs:in} van het afstudeer verslag van Project BlueFarm. Kort samengevat wil de klant een oplossing voor het volgende probleem. Er zijn een aantal gemotoriseerde luiken die de klant van een afstand wil bedienen en uitlezen door middel van een smartphone om het werk van monteurs die onderhoud plegen aan de luik makkelijker te maken. Het is dus van belang dat er een draadloos netwerk wordt opgezet wat kan verbinden met zowel de aansturing van de luiken en een smartphone. \\

De situatie waarin het draadloze netwerk opgezet gaat worden zal eerst verhelderd worden met afbeeldingen en tekst. Vervolgens zal er onderzoek gedaan worden naar verschillende draadloze netwerken die geschikt kunnen zijn voor de wensen van de klant. Elke draadloze technologie zal aan de hand van 6 factoren uiteengezet worden en er zal aan de hand van deze factoren een conclusie getrokken worden welk draadloos netwerk het best geschikt is voor het besturen en uitlezen van de aansturing van de luiken. De informatie die benodigd is om tot een juiste keuze te komen is gewonnen uit wetenschappelijke artikelen, websites van betrouwbare bronnen en websites van de bedenkers van de  draadloze technologieën.\\
\pagebreak

\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.25]{stal1.png}
    \caption{Situatie 1%
    \label{stal1}}
  \end{subfigure}
  %\hfill 
  \hspace{3cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.25]{stal2.png}
    \caption{Situatie 2%
    \label{stal2}}
  \end{subfigure}
  \caption{Mogelijke ophanging motor}
\end{figure}

De plek waar de motoren hangen is in een stal waar vee zoals kippen en varkens rondloopt met een afmeting van rond de 100 x 40 m. De twee motoren hangen over de breedte tegen over elkaar in twee tallen met een afstand van 40 meter. De afstand tussen de paren licht niet vast omdat elke stal weer een andere indeling hanteert en de maximale afstand kan de 100 meter zijn die de stal lang is. De motoren kunnen zowel opgehangen zijn als de situatie in figuur \ref{stal1} dan wel als figuur \ref{stal2}. \\
\pagebreak

\section{Draadloze technologieën}
De factoren die een rol spelen in het beslissen over welke draadloze technologie het meest geschikt is om te gebruiken voor dit project worden vanaf hier per factor besproken. De factoren die besproken gaan worden zijn; Frequentie, Bereik LOS (line of sight), Gebruik smartphone, netwerktopology, Maximale snelheid, prijs. De draadloze verbindingen die zijn onderzocht zijn; Wi-Fi, Bluetooth, Zigbee en LoRa.

\begin{description}
	\item[LOS] Het rechte pad tussen een zendantenne (zoals voor radio- of televisiesignalen) en een ontvangantenne wanneer deze niet wordt belemmerd door de horizon.\cite{los}
	\item[Netwerktopologie] Een netwerktopologie beschrijft de fysieke verbindingen tussen Netwerkcomponenten onderling. \cite{topo}
\end{description}

\begin{figure}[th]
\includegraphics[scale=0.28]{LOS3.png}
\caption{Line Of Sight %
    \label{los}}
\end{figure}

\subsection{Frequentie}
Wi-Fi is gebaseerd op de IEEE 802.11 standaard en maakt gebruik van frequenties rond de 2.4GHz. Er zijn 14 kanalen die een breedte hebben van 5Mhz die tussen 2412MHz en 2484MHz liggen.  \\

Bluetooth is een draadloze standaard voor data overdracht. Vroeger was dit een standaard van de IEEE 802.15.1 maar tegenwoordig is het in handen van de Bluetooth Special Interest Group (SIG).  \cite{meshfaq}  Bluetooth communiceerd ook via 2.4Ghz \\ 

Er zijn verschillende types bluetooth die geschikt zijn om een mesh netwerk te kunnen creëren. Mesh netwerken worden door Bluetooth ondersteund vanaf Bluetooth 4.0. \cite{meshfaq}  \\

Volgens de nieuwste 802.11ax standaard zijn er snelheden van  6.933 Gb/s. \cite{Verma2013}\\ 

Interessant is om te bekijken of Bluetooth de juiste keuze is voor dit project. Er zijn alternatieven zoals WiFi en de 433MHz band. Deze verbindingen zijn ook geschikt om een mesh netwerk op te bouwen. WiFi is minder geschikt voor deze toepassing omdat het meer energie nodig heeft voor het zelfde bereik en Bluetooth makkelijker van kanalen kan switchen om het minst gebruikte kanaal op te zoeken. \cite{Zhao2014}\\ 

Wifi maakt gebruik van een star topologie netwerk. Dat wil zeggen dat alle nodes verbonden zijn met 1 punt, meestal de router, en daarom zich als een ster vormen(Figuur \ref{star}). Er is in de IEEE 802.11s standaard wel de mogelijkheid tot een mesh netwerk maar dat is niet geschikt voor mobiele apparaten. De routers vormen dan een mesh netwerk en die verbinden de mobiele apparaten.\cite{DelaCruz2016}  Het nadeel van deze topologie is wanneer de router wegvalt en het hele netwerk onbruikbaar wordt. Bluetooth maakt gebruik van een mesh topology en alle nodes zijn met elkaar verbonden. Als voordeel heeft dit dat wanneer er een node wegvalt, nog steeds gepraat kan worden met de andere nodes. \cite{starmesh} \\


\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.26]{star.png}
    \caption{Star Topology%
    \label{star}}
  \end{subfigure}
  %\hfill 
  \hspace{2.2cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.26]{mesh.png}
    \caption{Mesh Topology%
    \label{mesh}}
  \end{subfigure}
  \caption{Twee verschillende netwerk configuraties}
\end{figure}

Ook een andere oplossing zoals Zigbee kan interessant zijn voor mesh netwerken. Zigbee werkt ook op 2,5 Ghz en gebaseerd op Bluetooth met het IEEE 802.15-4 standaard. De afstand die het kan overbruggen is ongeveer net zo ver als Bluetooth 4.0. Het probleem met Zigbee is dat het zonder een andere draadloze verbidingen niet in hetzelfde netwerk terecht kan komen als de smartphone. \cite{zigbee} \\

In een ruimte met kamers en muren van 15 bij 20 meter is een signaal afkomstig uit een zender in de 433MHz band net zo sterk als vijf 2.4GHz zenders. \cite{Ali-rantala}
Deze frequentie mag gebruikt worden wordt omdat de er geen licentie nodig is om uit te zenden op deze frequentie. Hetzelfde geldt voor de 868Mhz frequentie met vergelijkbare eigenschappen.\cite{Chruszczyk2017} 868Mhz band maakt deel uit van LoRa (long range) deze verbinding kan grote afstanden afleggen maar wanneer er gebruik gemaakt wil worden van een smartphone komen er gebruikskosten met zich mee. Bij KPN kost een abonnement 30 euro per maand. \cite{lora} \\

In tabel \ref{tbWrlss} is een overzicht te zien van het voorgaande onderzoek. Er is gekeken naar 7 factoren die uiteindelijk beslist welke draadloze verbinding het meest geschikt is om in de stal van 40x100m te implementeren. 
  
\begin{table}[ht] 
\centering
% To place a caption above a table
\caption{Overzicht draadloze verbindingen%
\label{tbWrlss}}
\bigskip
\begin{tabular}{p{2cm}p{1.3cm}p{1cm}p{1.4cm}p{1.2cm}p{1.5cm}p{0.8cm}}
Technologie & Frequentie & Bereik LOS & Gebruik smartphone & Topology & Max snelheid & prijs \\ \hline
WiFi & 2,4GHz & 100m & JA & STAR & $\approx$  1Gbit/s & hoog \\\hline
Bluetooth 4.0  & 2,4GHz & 50m & JA & MESH (NIET LE) & 1Mbit/s & laag \\\hline
Bluetooth 5.0  & 2,4GHz &  \textgreater 300m & JA & MESH & 2Mbit/s & laag \\\hline
Zigbee  & 2,4GHz & 100m & NEE & MESH & 250Kbit/s & laag \\\hline
LoRa  & 868Mhz & \textgreater 10Km & NIET GRATIS & MESH & 30Kbit/s & laag \\\hline


\end{tabular}
\end{table}

  
Het gebruik van Bluetooth in producten is niet gratis. Er zijn verschillende opties die bluetooth aanbieden als licentie op een product. Er kan een product op de markt komen wat getest moet worden door Bluetooth, dit gebeurt als het product dat op de markt komt gebruik maakt van systemen die al getest zijn door Bluetooth en er geen aanpassingen in het design zijn.\\

Een chip van een merk gebruiken waar Bluetooth in zit mag wel gebruikt worden zolang er niet wordt vermeld dat er met Bluetooth gewerkt wordt en het logo van Bluetooth niet wordt getoond op het product. Hierdoor mag het membership van  \$7,500 achterwegen blijven. De royalty die zij hiervoor vragen is \$2500 bij de eerste twee producten en daarna is de prijs \$4,000 per product. Het gebruik van een reeds gekeurde module is wel mogelijk zonder dat er hoge licentie en royalty kosten aan verbonden zijn. Bluetooth wil namelijk dat de fysieke laag en de antenne voldoen aan de door bluetooth gestelde eisen.\cite{blfees}\\


Conclusie\\

Er zijn verschillende draadloze netwerken beschikbaar die voor een draadloze verbinding kunnen zorgen met verschillende nodes. Er is gekeken naar verschillende factoren om tot een juiste beslissing te komen. De mesh topologie is het meest geschikt omdat er in de stal geen vast punt is waar alle nodes een gelijke afstand tot de router hebben. De opdrachtgever wenst dat er gebruik gemaakt kan worden van een smartphone om te verbinden met het netwerk. De maximale afstand die de nodes zich van elkaar bevinden is ongeveer 100m in de stal. Het gebruik van bluetooth is gratis mits er een module gebruikt wordt voor het zenden en ontvangen van 2,4GHz radio signalen. Als in de tabel in elke kolom word weggestreept wat niet voldoet aan de juiste eis per factor dan blijft Bluetooth 5.0 over, wat gebruikt gaat worden om een mesh netwerk op te zetten.

\pagebreak
\end{appendices}
	
\pagebreak

\bibliographystyle{apacite}
\bibliography{Referenties/Referenties}
		
\end{document}        